\newpage
\titlespacing*{\chapter}{0pt}{0pt}{15pt}
\chapter*{\titulos{AGRADECIMIENTO}}
Extiendo mi más sincero reconocimiento a Dios, por acompañarme en cada etapa de este recorrido académico y otorgarme la resistencia requerida para superar los obstáculos encontrados.
A mis padres, por su soporte ilimitado y dedicación constante. Gracias por transmitirme valores de responsabilidad, integridad y perseverancia que han sido pilares en mi desarrollo profesional. Cada expresión de aliento, cada demostración de amor, han sido el motor que me ha conducido hasta aquí.
Al PhD. Patricio Xavier Zambrano Rodríguez, por su excepcional dirección como tutor de este trabajo de integración curricular. Su trayectoria, conocimiento y tolerancia han sido bases importantes para la elaboración de esta investigación. Gracias por brindar su perspectiva analítica y por animarme a investigar nuevas alternativas en el campo de la ciberseguridad.
A mis amigos y compañeros universitarios, con quienes experimenté prolongadas horas de estudio, proyectos y momentos que enriquecieron mi preparación académica. Los intercambios técnicos, los períodos de compañerismo y la ayuda mutua han sido fundamentales durante estos años.
A los educadores de la Facultad de Ingeniería de Sistemas de la Escuela Politécnica Nacional, por impartir sus conocimientos con vocación y compromiso. Su contribución ha sido vital para mi progreso profesional.
A la Escuela Politécnica Nacional, institución que me dio la oportunidad y me facilitó las herramientas indispensables para convertirme en un profesional integral, con capacidad crítica y conciencia social.
Finalmente, reconozco a todas las personas que, de diversas maneras, colaboraron en la realización de este trabajo y en mi preparación como ingeniero. Este triunfo no habría sido factible sin su influencia en mi vida.
Luis Miguel Pilamunga